<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Essay on Caraway Kong</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/tags/essay/</link><description>Recent content in Essay on Caraway Kong</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://demo.stack.jimmycai.com/tags/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>恶之花在火宅中绽放</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E6%81%B6%E4%B9%8B%E8%8A%B1%E5%9C%A8%E7%81%AB%E5%AE%85%E4%B8%AD%E7%BB%BD%E6%94%BE/</link><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E6%81%B6%E4%B9%8B%E8%8A%B1%E5%9C%A8%E7%81%AB%E5%AE%85%E4%B8%AD%E7%BB%BD%E6%94%BE/</guid><description>&lt;h1 id="恶之花在火宅中绽放读金阁寺有感"&gt;恶之花在火宅中绽放：读《金阁寺》有感
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;从我高中的时候，就知道有《金阁寺》这本书，但是直到六年以后才下决心读它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我高中时的语文老师，同时也是班主任，是个比较开明的人。以文化人的责任使他鼓励我们进行阅读，班主任的身份则赋予他将想法贯彻的权力。因此，我们在晚自习上被特许读所谓的「闲书」（也就是课外书）。与这项特权伴随着的，是一个逐渐壮大的班级图书馆，有些书是老师拿来的，有些书是往届的学长学姐留给我们的，有些则是我们自己摆上去向同学推荐的。这个项目如果始终被坚持下去，想来现在也是蔚为壮观了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样一种 “尊重士大夫” 的氛围之中，我的精神世界得以野蛮地膨胀。秉持着作业写完就看书的行为逻辑，我经常陷入不知天地为何物，不知今夕何夕的游离状态。我的思维安住在所有的事情上，从桌子的本质是什么，到李卫公发明的开平方根机器……唯独不在现实世界当中。后来我学到了一个词来描述这种感受，叫作心流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种有一定狂热成分的阅读行为，是因为我认同并响应了班主任的号召，也是因为我是不爱干正事——刷题的自由主义分子，是因为我要从中挖掘源源不断的话题去和我喜欢的女孩子聊。最重要的，是因为我在和某个人较劲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍他的班级图书馆工程时，班主任提到了一个早已毕业学长的事迹。他在读了《金阁寺》之后，写了一篇相当有见地的读后感，从主人公嫉妒美丽之物付之一炬的故事梗概，到对角色的心理分析，到日本的物哀文化：这篇文章让当年的班主任印象深刻，直到多年后还在向我们称道。那本《金阁寺》，当然学长传了下来。一并被老师提起的还有这位学长手不释卷的往事，据说他高中毕业时已经读了一百多本书，到最后看的都是些竖排的本子，连班主任都弄不懂，可见境界之高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种事迹或许没有使其他同学向往，但足以引起他们的赞叹。而我没有赞叹，我闭上了嘴巴。我心里只有对这位学长深深的嫉妒。作为整个班里读书最凶的人，我不允许有人能从这一点上超越我，尤其是，我自己从未写出能得到老师如此赞许的文章。这样一个人，使我无法再继续我是最有智慧、最有哲理、最有才华之人的幻想，是膨胀的自我无法容许之存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，虽然知道《金阁寺》大抵是一部好书，但我一直避而不读。我害怕自己发表不出更高妙的见解，害怕可以预见地被比下去。但比较仍然在暗中进行，我开始有意识地对自己的阅读计数。直到我高中毕业，这个数字停留在九十几。具体数目忘了，但是在我读过的故纸堆里，夹着这么一张纸，把我那段时间读过的书一一列下，记录了往日那个偏激而荒唐的我。也是直到最近，我才开始找繁体竖排本的书来看。翻开书卷，看那些条分缕析的项目，心里不免苦涩。这个我既不知道姓名也没见过长相的学长，他的阴影笼罩了我的大半个青春期，还埋伏在 2026 年初等我，予我以许久不期待的打击。我不仅没有在平行的时间里赶上他，还比他多走了四年的弯路，何其蹉跎！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于《金阁寺》，我还有一层隐忧，就是从故事梗概来看，主人公沟口和我自己存在某些令人不安的相似之处。那个时候，我喜欢幻想自己是书中有魅力又有智慧的角色，还不喜欢被精准地揭开内心幽微之处（现在我反而对这些内容就像鲨鱼见了血一样兴奋）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间，看到🐟女士的博客里提到近期读《金阁寺》的愉快经历，心中动念，旋即买来读了，也是想看看当年令自己畏惧之物如今真实地在我面前展开会是什么景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如我所料，《金阁寺》里确实有很多对我本人内心同样惟妙惟肖的刻画。在毛姆的短篇小说和陀思妥耶夫斯基《罪与罚》之后，很少有文字能够这样频繁地直接命中我。部分摘录如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我的外表乏善可陈，但我的内心却比谁都丰富。无法抹除自卑感的少年暗暗认为自己是上天选出的任务，这难道不是理所当然的吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我过于傲慢，是不足以当艺术家的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我一直生活在自己的世界里，与外界绝缘，于是我抱着一种幻想，觉得自己一旦投身外界，无论做什么都会轻而易举，无论想什么都会心想事成。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我的少年时代完全缺乏所谓 “对他人的关心”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我从少年时代开始开始便以不被人理解作为唯一的骄傲，我也从未产生过表达自己以争取别人理解的冲动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不一而足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读到这些的地方时，我见到了曾经幼稚得可爱的自己（虽然说我目前也没有成熟到哪里去）。三岛由纪夫自己的性格也是有类似的一面，他在自我剖析，又有旺盛的表达欲，文笔也足够精到，所以逼真。不过他字里行间看来是带着一腔悲愤，并非是在以历史的眼光看待自己，而是展露当下的状态。他心里就是住着这样一个闭塞偏激的纵火犯，终其一生，他大概也没有从这种状态中走出，故剖腹收场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行文至此，突然发懒，无意去讨论刚才还在构思要讲的书中人物心理，或者其他细节，比如鹤川和柏木是如何一阳一阴地对沟口的心理施加影响，沟口为什么最终滑向并超越了柏木，被反复提及的南泉斩猫禅宗公案在书中各个部分为何应用不同角度去解读，金阁的意象如何与日本右翼产生关联，从金阁炎上这个事件以及沟口最后那句「我要活下去」如何看出日本文化上的劣根性……只要我还没有满意，认为这篇文章已经足够胜过学长当初那篇，这些讨论会是无穷无尽的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这样好无聊啊，我为什么要和这个幻想中的敌人较劲呢？为什么揪住记忆中的金阁不放，直至其成为梦魇。可以长篇大论讲述苦大仇深，但是与堂吉诃德何异？我想，沟口作为一个僧徒，三岛由纪夫作为名门之后，我作为学生，吃穿不愁，却自己折磨自己不疲，是在象牙塔里才会得的病。所以都去他的，我有别的事情要干。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间的确是如火宅一般充满痛苦。每个人的个体经历总归有难言之隐。邪恶的念头总能找到滋生的土壤，虽圣贤亦不免，否则我不知以何为善。对这样的邪恶，弄明白起因，任其自生自灭即可，也能成为成长的机会。但任由其发展，不加以管控，最后就能引起吞噬一切的大火。这个时候找借口，谈心路历程，美化自己的行径，试图用可怜来掩盖可恨，就是极为下作的了。这样可悲又可耻的人也不少啊。岂是用一句「我要活下去」就能搪塞得过去的吗？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>空不异色</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E7%A9%BA%E4%B8%8D%E5%BC%82%E8%89%B2/</link><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E7%A9%BA%E4%B8%8D%E5%BC%82%E8%89%B2/</guid><description>&lt;h1 id="空不异色写在-2025-年结束之后"&gt;空不异色：写在 2025 年结束之后
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;今天我在南京和高先生告别，之后他将结束假期赴美，由于签证的缘故，接下来的很多年我们应该都见不到了。高先生此次回国心情低沉，因为国内同样即将赴美的女友最终决定和他分手。原本这段关系最艰难的时候已经过去，异国即将结束，后续的安排也已有了着落，但是此刻戛然而止，给高先生一种不期待的伤痛。高先生不明白事情为什么到了这一境地，也不理解前女友的为何如此决定；作为高先生的朋友，我对此遭遇感到同情，讲了一些似是而非的话去宽慰，连我自己也不相信这能起作用。多年感情终成泡影，高先生有很强的幻灭感，在临别时嘱咐我：『读博期间不要谈恋爱，是浪费时间』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高先生自述这次回国并不开心，因为日程满满当当，做的都是他不甚想做的事情；唯一意图解决的情感问题也未有什么好结果，仿佛只是为了浪费的时间在懊恼。事已至此，苍白的言语和拙劣的分析都无必要。时间会弭平心灵的创口，也会让千奇百怪的人与事袪魅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;送走高先生之后，我也感受到一阵虚无。这一个朋友如今不折不扣地从我生活中消失了。他不会为我驻足，我也不能为他停留。我算是一个比较凉薄的人，人生中每进入一个新阶段，每到一处新地方，旧的人与事离我远去时，我就作好了舍离的心理准备，毫无作为地接受结果。不知不觉，不闻不问。尔后偶有交集，常觉人非物换，昔日好友已成客套。实也无可奈何，毕竟生活已经隔了一层又一层，难以彼此理解了，只能保留一点体面。沧海桑田，人生中这一种体验何其可悲，我还是原来的我，而你已不是曾经的你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大抵人心就是在隐微处悄悄变异，潜移默化，等到发觉时已面目全非。朝夕相处的人，有心回顾（比如翻看曾经的合影）的话也会发现彼此大变样，但在过程中无知无觉。推己及人，在别人眼里我也何尝不是如此。几日不见，脑海中已经不知转过多少念头，愈显阴鸷与叵测，也无怪乎要对我敬而远之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命中体会到的无常，是痛苦的来源，不止于离别，分手等等。佛学中讲『诸行无常』，一切有为法，色受想行识，都是因缘和合而生，依赖于外在的条件，并没有恒常不变的自性。更加紧要的是，『诸法无我』，在世界的一切物质现象与精神现象中，有一个独立不变的『我』存在吗？构成『我』的物质存在和精神存在，都属因缘和合而生的有为法，是流转的，没有自性，不能永恒的，只是假名为『我』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受到日常语言的桎梏，『我』，以及名字，这个对自己的指称，是恒定不变的（除非你改了名字）。也就是从语言开始，默认了『我』作为一个恒常、独立、能主宰的存在，这是大多数人认识世界的基石。但是语言赋予『我』的认识很可能是错的。我的肉体，是一艘忒修斯之船，在时刻的局部更新中，早就不是原来那些东西；我的精神，念念生灭，前一刻的念头消失，后一刻的念头浮起来，依赖外在环境的刺激发生改变，而不是自动自发产生的。这其中没有什么独立于世界其余部分存在，恒常不变的东西。所以『我』是『我』世界的中心，这个观念是有本体的错误的。『我』依附于外部世界存在，与外部世界边界模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若从这一层认识出发，就可以发现主观体验的客观性，从所有切身的苦厄中抽身出来。当把『我』作为一个客体来观察它与世界的交互时，发现所有实际引起过痛苦的事情都具有疏离感。和好友要分开很久无法见到，过去的朋友形同陌路，我喜欢的人不喜欢我，不得不与我厌恶的人打交道……所有的事情都是一样的。执著于一个独立，主宰的『我』，不合心意的事情发生，会理解为世界不听『我』的规训，与『我』作对，不断地对『我』的主体发动冲击。放下了『我执』，我在世界当中就像是乘桴浮于海，水从各个方向带来压力，水是在与我作对吗？水在承载我，水不知道有我。人生不合心意的事情太多，每有发生，与想象中主宰一切的『我』发生冲突，造物主发现所造诸物不停指挥，对本体产生怀疑，就要产生痛苦，所以苦海无边。而照见五蕴皆空，放下我执，就能度一切苦厄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前阵子和敦硕聊到《能断金刚般若波罗蜜经》《般若波罗蜜多心经》为什么传播得那么广泛，多数对佛学浅尝辄止的人也都是从这二部经入手。他的解释很有意思，一是金刚经开头很少其他佛经中大段的对佛陀的赞颂之辞，直入主题，心经更是通篇只有几百个字，比较讨读者喜欢；二是这两部经都在解『空』，中国人比较喜欢对『空』的讨论。所谓『空』，是佛阐述的诸行无常，诸法无我的道理，一切物质现象和精神现象都是因缘和合而生，没有办法孤立存在，恒常不变。缘起性空，其实是辩证唯物主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而在实践中，对『空』的理解常出大问题，滑向了虚无主义。认为既然世界是『空』的，那就都不存在，都没意义了。我在2023年细细重读了一遍《红楼梦》后产生了强烈的幻灭感，认为所有人与事，都是眼见他起高楼，眼见他宴宾客，眼见他楼塌了，什么宝玉黛玉，都是白骨如山忘姓氏，都是白茫茫大地真干净，人生没有意义，干什么都终将失败，必无益处。那个时候没有什么东西能解开我心里这个死结，我的精神已经躺平不动了。而这种认知本身也为混吃等死提供了充足的理由，之后我就始终浑浑噩噩，消遣度日，像一具行尸走肉，等待着郁郁而终。而一般中国人接触佛学，也基本是在入世的氛围里混得累了，找点借口，说，反正世界是空的，我拼死拼活有何意思，不如躺一会。有的一躺不起，有的歇够了就起来接着干。从这个角度看，学佛和学道也无甚区别，都是自古代文人开始的『进』与『退』的表演，无论是滑向哪个方向，都有理论基础，都是高风亮节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种愚昧而自以为是的状态，也许时至今日才被解开。在金刚经里，须菩提问佛，你讲的这些道理，后世的人会信吗？佛说，后世会有这样的人，一听闻到我说的这些道理，内心就会产生莫大的信心，接受这种殊胜的智慧，发菩提心，走上成佛度众生的道路的。大乘佛教的宗义，什么菩提萨捶，什么阿耨多罗三藐三菩提，都是印度人的鬼话，用中国人听得懂的人话讲就是，提升自身业务水平，全心全意为人民服务。我没有什么殊胜的智慧，也还没有发什么菩提心，更没有持戒的打算，没有要去做佛教徒。只是看到这些讨论，犹如拨云见日，茅塞顿开，心里那个死结被金刚石刃一下斩断，顿觉过去几年的精神状态实为狼狈可笑。像是小孩在地上撒泼打滚，期待着大人的关注，然而终究是没人理他，便灰溜溜地爬起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对『空』的执著，也是常见的误区。听到了缘起性空，小小地颠覆了一下世界观，很多人放下了有执，捡起了空执，从物质主义，滑向了虚无主义，中间还带着皈依者狂热，一根筋变两头堵。执著于空，比执著于有（我）更为严重：执著于有，是一个无明的状态；执著于空，则像装睡的人不能被叫醒，连佛都救不了你。佛阐发空，是为了离断众生对『有』的执著，而离断了这种执著，就要把『空』也放下。就像坐船渡河，人上岸了船就抛下了，哪有扛着船一起带走的道理；生病吃药，病好了，哪有接着吃药的道理？物质世界和精神世界是存在无疑的，也是因缘和合的，两者并无冲突。所谓色不异空，空不易色，就是这个道理。最后是白茫茫大地真干净，但是起高楼宴宾客的过程是真实的，我爱的黛玉也是真实的，我的体验都是真实的。对于掌握大量资源，沉湎于物质世界的中登老登们，他们确实需要当头棒喝，去解一解『空』；但我是两手空空的小登，我连色都没有，有什么空可以让我去解呢？说到底还是读书太少，受了知识分子的骗。从小，学校里教圣贤道德，要克己复礼，一些人当成伟光正的屁话，转头丢掉，短期看倒也无伤大雅；听进去的人真要实践，往往食古不化，反受其咎。一个普通的中学生有什么阅历，他见识的事情太少，想的却太多，加上了不应该属于他生命阶段的道德枷锁，束手束脚，除了解不开的内耗，什么也得不到。直到他真撞到了南墙，把自我碰得碎落一地，再一点一点拾起来拼好，开始懂得真实的世界，这个时候，他是会捡起过去被灌输的圣人之言，还是对此深恶痛绝？我的观察是，我们的学校教育容易造出这两种人，一是前者畏手畏脚老实巴交的懦儒；二是后者『解放思想』，放开手脚，对欲望全无克制的动物，都是一根筋变两头堵，从一个极端滑向另一个极端。这也能解释为什么有些人出了国之后，世界观一旦遭受冲击，最后变成一个放纵，堕落，开放程度连老外都要咋舌的人。离开了社会强力的规训和监督之后，还能聚拢自我，允执厥中的人，大概也不算多。我们从小受到的教育，是为了培养熟练工人，乃至科研民工，所以讲 abc 和 123 很起劲，学好数理化是要紧；至于如何成为一个健全的人，是几乎不教。在这样一种任由自生自灭的环境中成长，想要完成自我教育，实在不是一件容易的事，一有不慎就要走弯路。至少从 2023 年开始直至现在，我都在弯路上爬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这篇文章虽然在时间上写在 2025 年结束后，但其实是对过去很长时间人生阶段的总结，并不是所谓2025年的年终总结。过去我有很多事情都显得不屑一做，实际上是觉得没有意义，是『空执』的体现。所有难以解释，且无来由的混沌与痛苦，也都是在『我执』和『空执』中体现。对此我是早有所察觉，但是以前很难连贯且系统地表达出来。所以展现出一种令人费解的状态：客观来说，我虽然遇到一些小的挫折，但实际上没有吃过什么苦，总体来讲顺风顺水，却总是郁郁寡欢，给人一种『身在福中不知福』的感觉。对此感觉可以做些说明。『我执』这种症状，天资聪颖，超出身边一般同龄人的小孩是经常有的，常外在体现为自以为是，自我中心。『空执』这种症状，则是从 2018 年暑假开始就落下的病根。那段时间我没有事情干，每天的主要活动就是打开电视瞎看电影。有一天我看了《阿飞正传》，觉得这个故事好荒诞，荒诞中又带有美感，心里像是中了一箭，就得了虚无主义的病。感情上受挫，考败来南，疫情爆发，使得这个毛病经过潜伏期，开始发作，就这样在黑暗中度过了大学生涯的头两年。后来，对宿舍蜗居，昏天黑地的电子游戏生活感到厌倦，开始出来参加 IT 侠社团活动，遇见一些有意思的人，和一些很好的人，以及既有意思也很好的人。这种一定程度上的集体生活压制了我的虚无主义症状，以至于可以做一些实际的事情，甚至承担一些责任。后来，重读《红楼梦》；喜欢上一个，甚至好几个，不喜欢我的女孩子；临近毕业，学业上的压力消失；社团工作的既定任务完成，这一系列的事情让我的虚无主义症状再度爆发，开始发表一些妄语，引起一些人的厌恶，有些人干脆逃走了。这个阶段一直持续到 2025 年底。2025 年的最后一次组会上，大家都讲完了，老板看时间还早，建议开茶话会。茶话会的内容是各人发表年终总结，不想讲就算了。从老板开始讲，他说 2025 年于他看似是很光鲜的一年，因为上了杰青，发了文章，到处在 social，其实他心里一直很慌。因为他的时间和心思几乎都不在科学上，而是在到处跑，干一些自己不想干的事情。他最开心的还是在和我们讨论科学问题的时候，但 2025 年，这样的时间比起前些年太少。2026 年他要想办法多花时间在科学问题上。后面轮到我讲的时候，我有点语无伦次，拉拉杂杂地讲了好几分钟。大意是说 2025 年我觉得过得很快，因为我是处在一个魂不守舍的状态，一具行尸走肉在前面走，魂灵飘在后面追。前半年忙毕业，中间放假在迷茫，回来读博更加迷茫，2026 年希望能结束这种状态。本来我都是拒绝总结的，但当我自己把这些话说出来的时候，我觉得是时候让一些改变发生了。最近和敦硕聊得比较多，他是哲学系研究唯识学的，加上前阵子机缘巧合之下一起去了趟金陵刻经处参观，感觉那边的氛围让心里宁静，有意要了解一些佛学，刚好他是专家，就有便宜法门。于是最近在深一脚浅一脚地按照自己的理解在读一些经，目前已经翻过金刚经和心经，正在看坛经，夹杂着收听一些大乘五蕴论的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经很久没有求知欲，想要学某一项技能或学问，只是因为我对此感兴趣。之前学习摄影实际上是别有用心的，不在此列。最近这种欲望在复苏，这是好事。这大概暗示着，我在从对『空』的执著中解脱出来，对『色』重新发生兴趣。最新的例子也有。我喜欢在书画社找人聊天，尤其是周博赵博情侣俩，还有敦硕和子云。周博和赵博两个人多才多艺，且都很漂亮。周博的嘴角常挂着顽皮的微笑，而赵博的眼睛里含有一种清澈的光芒，我想古人讲的秋波也就是这个味道。我后来寻思，反正坐着聊天也是浪费时间，不如写写字。赵博给了我一支笔，周博给了我一本帖，我就练起来。练的过程中会发现各种问题，有疑惑不明白，就要问人或者查资料，赵博，周博和子云懂的都很多，但是也只能引导我一下，路得靠我自己走。成年人学习技能有一个问题，就是眼高手低。认知水平高但是能力达不到，身体的灵活程度不如小孩，面子上也抹不开，有这一道心理门槛存在。于我而言，我的字一直都写得很烂，常常感到自卑，觉得知识分子不应该写出这种东西来；与之相应的，被我认为是无甚文化的一些同龄人，倒是写得一手好字，平时没少下工夫，相映成趣。说不定在人家眼里，我也是沐猴而冠，故弄玄虚之流。反正借此机会，我想花点时间，把这个难言之隐给除了。目前还是在深一笔浅一笔地写着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我好像是不怎么关心科学问题的。读博的主要目的还是想锻炼自己的工作能力，这种动机大概并非正当。现在我能感受到周围人对你能力的期待在由外而内地建立，与之并行的是某种默认的幻想或者假设，再加上我不爱说话，有的时候还挺能唬人的。实际上自己几斤几两我最清楚。我得结束这种滥竽充数的状态，像甲壳动物蜕壳一样，离开了本科生这层壳，我现在身上都是软的，很不自在，要通过锻炼让自己翅膀变硬，过了这个阶段才有资格谈下一个阶段的问题。中国人喜欢讲自己而立之年，不惑之年，幻想自己是孔子。有的人会感叹，怎么到了而立之年，还没有成家立业，一点『而立』的感觉都没有。其实也是跳过了事物发展的客观阶段，搞一根筋两头堵的事情，他们有没有曾『志于学』过呢？未曾发心学习锻炼，怎么能够立得起来？种一颗树最好的时候是十年前或者现在。我还没有到去『关心科学问题』的火候，那些是开了窍的人才能够去问的。我想要开这个窍，至于开了窍之后我干什么，不用来管我。这大概是我和老板达成的共识。在此扯了一大通，主要是想有所表示，告别 2025，以及过去那个空空如也的自己。2026 年要正儿八经干点事情，起码要把自己的专业研究研究，多泡实验室，多跟同门打交道，怎么样也会比在工作室里『已失败已失败』好得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动笔是在一月八号，断断续续已经写到一月十一号，高先生就要飞美国了。关于他说的，『读博期间不要谈恋爱』这种事情，我感觉不太容易做到。我是一个喜欢且擅长浪费时间的人，从我之前不断内耗的状态中不难看出，我做起闲事来多少有些无法自拔。昨天在回学校的地铁上，我见到一个非常清秀的女孩子，神似 87 剧版红楼梦里的林黛玉，只不过眼神明亮，嘴角含笑，没有病态。我看了她一路，想见其为人，快要喜欢上她了，之后她突然在羊山公园下车，只好作罢。我对自己部分地感到陌生。看来我的灵与我的肉一样，都没有安住在某一个地方，而是始终在变化，在流转。既然如此，我也无法想象我未来的生命会是怎样，从前觉得人生一眼望到头的窒息与空虚，可能也不复存在了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>爱情是一种集体无意识</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E7%88%B1%E6%83%85%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E9%9B%86%E4%BD%93%E6%97%A0%E6%84%8F%E8%AF%86/</link><pubDate>Sat, 15 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E7%88%B1%E6%83%85%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A7%8D%E9%9B%86%E4%BD%93%E6%97%A0%E6%84%8F%E8%AF%86/</guid><description>&lt;h1 id="爱情是一种集体无意识杨德昌导演代表作观后感想"&gt;爱情是一种集体无意识：杨德昌导演代表作观后感想
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;在拥有NAS后建立起自己的私人影音库，从PT站上搜罗了一些资源。其中有杨德昌导演的三部作品：《恐怖分子》《牯岭街少年杀人事件》《一一》，看完觉得回味无穷，值得讨论与分享。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="以下内容涉及剧透介意请勿阅读"&gt;以下内容涉及剧透，介意请勿阅读。
&lt;/h2&gt;&lt;h2 id="恐怖分子"&gt;《恐怖分子》
&lt;/h2&gt;&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="恐怖分子.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;此为杨德昌导演早期作品。故事主要描述了一对勉强结合在一起的夫妻之间的悲剧，也是三部中最阴森的一部。1986年的电影，到今天为止，还是很像在照镜子。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
丈夫李立中相貌平平，为人老实木讷，人到中年还在某研究所基层工作。组长突发心脏病去世，有一个晋升的机会。老实人也有狡猾狠辣的一面，为了争取这个机会，他不惜栽赃陷害自己的竞争对手。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="李立中.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;李立中&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
妻子周郁芬美丽大方，在学校时是校花，富有才情，出版过自选集。婚后辞职在家闭关写作，苦于缺乏生活素材，经年累月，郁郁寡欢。征文比赛截稿日近，没有任何灵感，倍感烦恼。前男友沈维彬新近创业，邀请她去公司上班，则让她对目前的人生选择产生动摇。
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="周郁芬.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;周郁芬&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
沈维彬外形潇洒，懂女人心，和周郁芬在大学时是男女朋友。毕业后早早和另一个女人结了婚，使周郁芬心灰意冷。不久前离婚。现在事业风生水起。
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="沈维彬.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;沈维彬&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;后面的故事就不难想象了。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
妻子最终接受了沈老板的提议，在日渐频繁的接触中旧情复燃；丈夫发现妻子离家出走，理由是要为创作换个环境；所里的人事安排下来了，组长的位置最后还是给了别人。在感情和事业上遭遇双重打击的老实人忍无可忍，疯狂了一把，偷了警察的枪，毙了有眼无珠的主任，毙了勾引良家妇女的沈老板，并且高风亮节地饶了周郁芬一命，让她陷入悔恨与自责。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
然而这一出「老实人被逼成恐怖分子」的戏份从头到尾都是李立中的幻想，他唯一敢做的，就是在一个阴暗的角落结束了自己的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;恐怖分子的困境&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
谁是恐怖分子？要看怎么理解。总体而言，恐怖分子是通过加害弱小以达到自己不可告人目的之人。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
在影片结尾假想中持枪对手无寸铁的平民行凶的李立中是字面意义上的恐怖分子。他幻想通过简单、原始、反社会的暴力去泄愤，去排解自己在现实社会关系中受到的挫折与委屈，用武力去消灭那些他凭借正常社会关系与规则无法打败的人。通过这种方式，他就能以一种原始的姿态在自己的妻子面前展现早已缺失的雄性魅力，以获得她的爱，或者尊重，抑或是其他更加卑微的东西。李立中的困境在于，他搞不定眼前这个女人。在影片的一开始，观众就不难发现这一对夫妻实在是不般配。李本人也展现出明显的不配得感。他在外形上感到自卑，觉得配不上美貌的妻子；在能力上，他也只是不起眼的基层研究员，比不上才华横溢，已经崭露头角的作家周郁芬。出于这种不配得感，他寄希望于早日升迁，因为他理解中，周郁芬是看重他的「老实本分」才和他在一起的，假如成为了组长，妻子就能对他高看一眼，他也能够挺起腰杆；也是出于这种不配得感，他在婚后生活中，表现出对妻子的言听计从。但这并不意味着他就理解与支持妻子的所作所为，在影片中，他曾经吐露过真实的心声：「放着好好的工作不干，整天在家里写东西。结婚时明明说好不写了，谁知道你又哪里不对劲了。」对妻子的言听计从实际上是逃避责任，背后的逻辑是，只要什么都按照你说的来，这样我就不会做错事，出了问题也不能怪我。不理解妻子内心的想法，漠视她的情感需求，把妻子当作一个好看的花瓶供在家里，以为结婚以后就万事大吉，无怪乎被人趁虚而入。情感能力欠缺的男人，搞不定自己的妻子，也搞不定自己的上司，搞不定身边的任何人，一损俱损。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
周郁芬这个妻子，她很明显在夫妻关系中是更强势的一方。在婚前她迁就李立中，委身于他，婚后丈夫对她也是百依百顺。她从没有爱过李立中，她用婚姻去填补心中的空缺，试图忘记弃她而去的沈维彬，至于和谁结婚，大概无所谓，只是当时恰好李立中出现在了那个地方，态度也算驯顺。下嫁给李立中，也是一种自暴自弃，是对前男友的一种报复。之后更是心安理得地辞职在家，吃住全靠丈夫供着，一门心思地琢磨自己的作家梦，丈夫一有怨言就指责对方不懂自己。她也是在欺凌李立中这个感情上的弱者，利用李立中「老婆孩子热炕头」的幻想，得到了供养，并在李立中失去利用价值的时候弃之如敝履。她和李立中没有真实的感情，也无真实的信任，一个陌生女人的一通恶作剧电话，就能够让她猜忌自己的丈夫。或者说，她也根本不在乎自己的丈夫是否忠诚，因为自己出轨在先，早就期盼着一个由头来合理化自己的不端行为。她也是恐怖分子。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
至于沈维彬这个人，则是更大的恐怖分子。他能够准确读到周郁芬的内心需求，在她脆弱之时乘虚而入，一举拿下。可是不要忘了，这个人当初在结婚的时候，可是头也不回地把这个女友丢下。影片中没有提具体的细节，可是根据后面的剧情，不难推测，他是因为女方的优越条件选择了婚姻，等到羽翼丰满，把别人吃干抹净之后就一脚踹开，重新回到花花公子的生活之中，头一个盯上的就是他昔日的老相好。如果真实的恐怖分子利用暴力去达成自己的诉求，这样的人操纵人心，在社会规则的框架之下就可以达成自己的诉求，行为又无底线，危害比恐怖分子远甚。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
如果婚姻是爱情的坟墓，那《恐怖分子》就是坟堆上飘渺的一缕青烟。每一个对伴侣不施以爱与理解，以李、周、沈之流行事的人，都是感情中的恐怖分子。值得一提的是，杨德昌自己在和著名歌手蔡琴那段众所周知的失败婚姻中，也当了一回恐怖分子。杨德昌就是周郁芬，周郁芬就是杨德昌。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="李立中2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;李立群把李立中阴冷怨念的形象刻画得入木三分&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h2 id="牯岭街少年杀人事件"&gt;《牯岭街少年杀人事件》
&lt;/h2&gt;&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="牯岭街少年杀人事件.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;此为杨德昌导演最具盛名之作。南京有一条牯岭路，就在南大鼓楼校区附近，和电影的「牯岭街」应该没有什么关联。电影取材于导演小时候身边真实的故事。描摹了爱情另一种失败的姿态。比较滑稽的是，后来成为影帝的张震，在本片中扮演的主角名字就叫张震（小四）。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="小四和小明.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;这一帧大概是世界名画&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
民国三十八年前后，数百万的中国人随着国民党窜逃台湾，只是为了一个安定的工作，为了下一代安定的成长环境。然而这种愿望终成泡影，这一批人自己就生活在对未知的惶恐之中，下一代的少年在这种不安的气氛里组织起帮派来，以壮大自己幼小薄弱的生存意志。男主人公小四就生活在这样的社会中，在政治风暴中自顾不暇的父母下，在严苛而粗暴的学校管教下，从一个乖学生，一步步滑向少年匪帮。因为只有那里给他提供了安全感和归属感。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
黑社会组织有一种有趣的逻辑，把女人当作一种战利品。在某个领地称王称霸的头头，就享有当地最高的择偶权，小弟不能和大哥抢女人。少年匪帮一无地位，二无金钱，好勇斗狠之余只能在女人身上比个高下。女主人公小明被包括小四在内的好些个小流氓惦记上，这些人争得头破血流，每一个人都认为自己独一无二，可是比出来一个赢家，小明就一定要喜欢他吗?
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
影片说的事情其实非常简单，用两张图就能讲完了。
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="对话1.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;真乃警句&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="对话2.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;不过早熟的小明没有意识到的是，在小四心中，她就是整个世界。以一己之力改变他人或者世界，的确是气盛的青年独有的妄想。不过这样直白的话难以被一个十几岁的青年快速接受，小四的世界就在瞬间崩塌了。于是冲动的小四就亲手毁掉了自己的整个世界。笔者为什么能够意识到这一点？因为这就是笔者2021年心理状态的真实写照。不过笔者生活在文明和谐的社会，受到良好的规训，所能付出的行动要温和得多。然而内心的痛苦都是类似的。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
所以人应该拥抱更多彼此独立的东西来占据内心世界，这样当某个部分出问题时，不至于陷入万丈高楼一脚踏空的境地，不至于重走牯岭街少年的老路。话虽如此，这种苦头难免是要在人生某个阶段吃到的，宜早不宜迟。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
直到最后，小四面临着审判时，还在嚷嚷着「她是我的，谁也不可以把她从我身边带走」。他捅向小明的那一刀里，已经包含了全部的委屈与怨念了，之后他就原谅了小明，这个时候小明不但不幡然悔悟，接受他热烈而纯粹的爱，反而不知好歹地死了，这是比小明的言语更令他痛苦的。而啜饮这种痛苦的权利，也将随着他生命的被迫终结一并剥夺。这就是这部影片里描绘的青少年臆想中的爱请，有不知所谓的流血牺牲与没头没脑的天长地久。在一念之间，就从天堂滑向地狱；而恋人的一句话，又足以使堕落的灵魂得到救赎。懵懂、原始、冲动、不安，可歌可泣又罪孽深重。杨德昌导演对青春之爱的刻画细致入微，令人刻骨铭心。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
我多么希望在2021年甚至更早的时候就看到这部电影，可那个时候大概也不真能看懂吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="一一"&gt;《一一》
&lt;/h2&gt;&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="一一.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;此为杨德昌导演集大成之作。在这部影片里，表达已经不再需要依托江湖的打打杀杀，或者仇雠的恩恩怨怨。故事没有什么值得一提的主线，已经可以用鸡毛蒜皮来形容，无可剧透之处。在平平淡淡之中，人与人完成和解；在日复一日之中，事与事得到升华。大喜与大悲，都像温吞水无色无味。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
主人公简南峻 (NJ) 的选角非常成功。饰演者是作家吴念真，身上既有贵气又有静气，非常贴近 NJ 内敛、克制、敏锐又有原则的儒商形象。&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="简南峻.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;简南峻&lt;/figcaption&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
在观看影片的过程中，如果你发现里头许多鸡毛蒜皮的情节使人感到漠然，不在乎这些人所作所为，所言所想，只觉得聒噪的话，那就对了。这种睥睨芸芸众生，冷眼旁观，看破但不说破的视角，是杨德昌导演刻意向观众展现的视角。这在拍摄上也是有迹可循的。影片中有多个镜头，远远地用固定机位拍摄许多人的活动，从透视关系上就营造出一种置身事外的氛围。简单截取几帧如下：
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="场景1.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="场景2.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="场景3.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
在影片里，有几段独白点亮了主题。
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="独白1.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;NJ 的母亲突然中风，抢救回来后躺在床上成了植物人。医生建议大家每天和她说一些话，对她的神经有些刺激，多少有助于病情好转。于是这就成了每个家庭成员每天要做的事情。NJ 的妻子敏敏在一段时间后向 NJ 发出了如上的悲鸣，之后她就决定离家出走，去山里向大师学习佛法，过不一样的人生。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="独白2.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;NJ 人到中年，表面波澜不惊，内心也是心事重重。生意面临转型，母亲病倒，妻子离家出走，儿子洋洋在学校里似乎遭遇着成长问题……所有的烦恼和压力在他头上，他没有地方去倾诉，只能讲给躺在床上的母亲听。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="独白3.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;NJ 的母亲去世后，敏敏自己从山上回来了。她向丈夫坦白了自己这段时间的想法，其实山上的生活和山下的生活没什么两样。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align="center"&gt;
&lt;img src="独白4.jpg"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;紧接着，NJ 也和敏敏坦白了自己的想法。在敏敏离开的这段日子里，NJ 去了日本出差，遇到了初恋女友。两人回忆往事之余，NJ 察觉到对方有意旧情复燃。NJ 最终还是选择了拒绝。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
对于自己没有走过的路，人容易有一种执念，觉得另外一种选择更好，或者起码有不一样的风景，尤其是在感到现有的生活陷入日常的琐碎之时。杨德昌导演说，其实一点一滴，没有什么不同，一模一样。放下了这种执念，人就能与自己和解，与生活和解。影片里 NJ 的母亲就是这样一种意象。NJ 的女儿婷婷一直在问躺在病床上的奶奶，「你为什么不肯原谅我？」因为她认为奶奶是在替自己下楼去扔自己忘记带走的垃圾时摔倒才出事的，为此她一直自责，夜不能寐。后来她实在无精力去想这些事情，香甜地睡了一觉，梦到了奶奶在爱抚她，忘记了没有别人在意的扔垃圾的事情。当 NJ、敏敏、婷婷三个人都放下了属于自己的执念，奶奶就撒手人寰了。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
在儿子洋洋身上，NJ 看到了一种新的希望。在向父亲学习摄影后，洋洋就开始用相机拍摄各种难以理解的照片，尤其是喜欢拍人的后脑勺。洋洋的理由是：人只能往前看，不能往后看，所以有一半的东西是看不见的。人是看不见自己的后脑勺，他拍下来，就可以让别人看到本来看不到的东西。用相机拍正常看不到的后脑勺也是在隐喻人生中的「另一种选择」，其实和后脑勺的相片一样不过尔尔，没有什么值得执着的。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
在这部影片里，可以看到杨德昌导演后期的心境。回归日常，回归生活平凡而琐碎的本质，爱情不再是轰轰烈烈或者理想化的模样，而是倦怠的人互相习惯，互相忍耐。而往日熟悉的情节，正在新的一代人身上重演。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这三部影片都在讲爱情，也都不在讲爱情。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
在《恐怖分子》中，杨德昌导演控诉了没有感情的婚姻关系对当事者的折磨；在《牯岭街少年杀人事件》中，杨德昌导演以一种诗意的方式演绎了情窦初开青少年心目中理想化的爱情；而在《一一》中，同样是面对名存实亡的感情，同样是面对情窦初开的爱情，杨德昌导演已经不做评判了。他就以固定，疏离的视角客观呈现这一切，似乎无喜无悲才是生活的本来面目。
&lt;br&gt;
人出于面对世界的不安全感，会无意识地去美化自己未能走过的道路，这大概是心理上一种自我保护的机制。体现在《恐怖分子》里，就是李立中幻想自己成为组长，生活感情一切都能变好；周郁芬幻想自己如果生个孩子，或者换个男人，一切就是新的开始。体现在《牯岭街少年杀人事件》里，就是小四幻想自己成为小明身边的英雄，就能「拯救」她。而在《一一》里，杨德昌导演借主角之口勇敢地讲了出来，其实真的是没有什么不一样。这是他在感情与生活上反复挣扎后的真实体会。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;
欲壑难填，爱情只是人欲中相对不那么低劣的一个侧面。但细想其本质，又无迹可寻。十几岁少年之间有能称作爱情的东西吗？热恋的情侣之间有吗？结婚多年的夫妇呢？没人说得清楚。这大概只是存在于文艺作品中的概念，现实世界并不遵循所谓的爱情逻辑。爱情作为人们幻想出来的两性关系的某种模式，一种拥有了，生活就能美满幸福的「未能达成之物」，实乃一种集体无意识，实则难以触及其本质。看似得到了，却又觉得不是那个滋味。总是觉得「也许会有什么不一样」，但总「还是差不多，没有什么不同」。其实「真的是没有那么复杂」，因为「真的没那个必要」。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
执着于可能性的人，永远在交叉小径的花园里迷路。人的生命有限，激情会褪去，意志会消磨。没有当成牯岭街少年，笔者觉得自己最后不是活成 NJ 的样子，就是活成李立中的样子，或者两者之间的样子。不过这并不值得在意。在看过这三部影片后，我的记忆产生了共鸣，我的生命体验得到了延伸。除此之外，还能要求电影做到什么呢？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>我为什么不喜欢a cappella</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%96%9C%E6%AC%A2a-cappella/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%96%9C%E6%AC%A2a-cappella/</guid><description>&lt;h1 id="我为什么不喜欢a-cappella"&gt;我为什么不喜欢a cappella
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;阿卡贝拉 (a cappella)，意大利语，即无伴奏合唱。起源于中世纪的教会音乐，以纯人声演唱为特征。声部设置和混声合唱团类似，分为女高音 (Soprano)、女中音 (Alto)、男高音 (Tenor)、男中音 (Baritone)、男低音 (Bass)。现代的阿卡贝拉运用 Beat-box 等技巧模拟乐器声响，增加音乐的丰富性。阿卡贝拉的理念是，人声是最好的乐器。和一般混声合唱团一样，阿卡贝拉追求各声部和谐与统一；但由于只有人声的参与，对音准和声音质量的要求尤其高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh Whale 阿卡贝拉社是我进入南京大学之后加入的第一个社团。大一的时候，大学生活动中心搞百团大战，阿卡贝拉社的摊位放了一个音响。我路过的时候正在放某个阿卡贝拉乐团演唱的《情非得已》，我觉得非常好听，以为只要加入了这个社团，就能唱这么好听的歌曲，就报名参加面试了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试倒是没有什么困难，我作为男低进入了社团。排练的第一首歌是 Jason Mraz 的 &amp;ldquo;I&amp;rsquo;m yours&amp;rdquo;，这首歌我在初中的时候非常喜欢。不过拿到谱之后我才发现，男低只需要发出一些简单的音符就行了，和主旋律没什么关系（这一点直到后面合唱团都是适用的）。主旋律的男高音是一个喜欢自我表现的人，常常唱得忘情，放飞自我，置音准与节奏于不顾。女中音是一个很内向的人，往往发出蚊子一样大的声音，我们听不见。女高音则是一个酷姐，排练休息的时候常常放一些我听不懂的节奏感很强的音乐。大家各唱各的，没什么章法。随着排练次数的增加，我的厌倦与日俱增。我感觉最后演出的效果不会太好，事实也是如此。后来我再没有听过这首 I&amp;rsquo;m yours。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社团里有一些资历比较老的人，我偶然得知他们也在合唱团里，觉得那里应该很酷。大二的时候，我去报名了合唱团的面试。仍然没有什么困难，我作为男低进入了合唱团。后来我才知道，合唱团的面试筛人还是挺厉害的，2025年有一个入团的新人声称连续面了四年，之前次次被淘汰。进入合唱团之后，感觉开启了新世界的大门，有专业人士指导和系统的训练，离开了原来的草台班子，也见到了一些有意思的人（比如魔法少女赵志辉和洗杯子先生）。合唱团的演出有一种恰到好处的宗教氛围，使我不无感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我就有三年没再参与任何阿卡贝拉的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到25年开学，有一个同在阿卡贝拉和合唱团里的老学长邀请我回阿卡贝拉唱两首，理由是他们今年压根没招到男低音，而老社员大都在今年毕业了。我始终在后悔当时没有下决心拒绝他，因为我回到阿卡贝拉社再参与排练的时候，当初的种种不快一一再现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在合唱团滥竽充数这几年，排练的时候虽然常常偷懒，我的长进还是有的。无论是声音质量还是音域都比三年前有明显的提升，现在也能听出这些社员发声方式的不科学之处。人依靠气流声带缝隙的振动发出声音，用咽腔、口腔等空腔作为共鸣腔体放大声音。懂得科学发声方法的人会保护他的声带，而尽可能多地利用身体中的共鸣腔，既能发出洪亮的声音，声带的负担又小，音准还好；瞎唱的人不会调动自己的共鸣腔，只是一味用声带发力，音色既难听，也容易疲劳，音准还不行。同样是弦在振动，木吉他有很大的共鸣腔，声音又大又好听；电吉他是实心的，倘若不插电，就是很用力地拨弦，声音也与木吉他相去甚远。歌唱高手能够连通自己的胸腔与头部腔体，让身体中形成一个中空的管道，形成惊艳的共鸣，据说天灵盖都在振动；而俗手只能扯着嗓子，很早就把嗓子唱坏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿卡贝拉的社员大多不懂得科学的发声，在夹着嗓子，扯着嗓子唱。既不好听，也对身体不好。这个社团也从不讲究排练前的开声与理论的普及，只是拿了谱子来对着就唱，也不注重平时的积累，希望几次排练就能速成，差不多齐活就登台表演，每个人都在表现自我，虽然唱得一团乱麻，玩得倒挺开心。我不喜欢与这些人共事，但是也没办法做什么去改变，即使是维持简单的排练，这个社团的运营也已经很艰难了。如果对成员的素质有更高要求，恐怕根本招不到新。而作为一个站在干岸上的外人，我也没有立场去向管理层提什么建议。我只想早点离开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;运营学生社团是很不容易的。想要吸引别人，就得做出一点成绩；但想要做出成绩，就得真的付出努力。但纯凭兴趣的社团毕竟不能强制要求社员去做什么事情。最后都是有想法有情怀的人打了白工，剩下的人坐享其成。现在的学生在竞争压力下利益思维很重，怕是没有什么闲情逸致去搞这些费力不讨好的玩意。我现在可以指责这些社团不思进取，等过两年可能指责的对象都要不存在。想到这些无可奈何地走向消亡之物，我只想闭上双眼，当自己没看见，当自己没听见，所以我不喜欢a cappella。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>重新开始，通向夏天的起点</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E9%80%9A%E5%90%91%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9/</link><pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E9%80%9A%E5%90%91%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9/</guid><description>&lt;h1 id="重新开始通向夏天的起点"&gt;重新开始，通向夏天的起点
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E9%80%9A%E5%90%91%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9/1.jpg"
width="4154"
height="4154"
srcset="https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E9%80%9A%E5%90%91%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9/1_hu_d8597e3353fa39b7.jpg 480w, https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E9%80%9A%E5%90%91%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E8%B5%B7%E7%82%B9/1_hu_51e957b0b0334748.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="100"
data-flex-basis="240px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="为什么要重新开始"&gt;为什么要重新开始
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人需要通过某些方式确认主体性。这是一个人与世界交互的过程。我每天都会从外界接受海量的输入，但是不太有机会反过来做些什么，因此刻意地培养一些输出型爱好似乎是重要的。理论上来讲，唱歌是输出型爱好，摄影是输出型爱好，书画社的人天天写字也是输出型爱好。不过唱歌的契机太少，后二者则过于个人化了。无论是抒发情绪还是为了引起别人的注意（两者可能并无本质区别）都作用有限。简单的方式最为有效：写日记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天子云同志给我看了他的日记本。虽然不是每天都写，他在过去三年的时间内已经记了满满三本，可谓壮观。我在过去的四年，乃至二十二年内则极少留下只言片语，导致记忆苍白而扁平，常作往事不堪回首状，实则无可回首。不与他人交流是情感上对外界的封闭，不写文章则是对自己的封闭了。不论起因是对自己的失望还是对他人的恐惧，事实证明这是一种极为有害的状态。这种封闭的状态使我对世界的兴趣日渐枯萎，逐渐形成一种性格缺陷，实则是目前导致我生活中困境的主要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不愁吃，不愁穿，有书在读，有事可干。但是终日恹恹，做什么都提不起兴趣。社会兴趣减退，人类身份走向模糊。意志消沉，对生活失去信心与希望。总是感到孤独，拉住一些人穷聊而终陷入沉默。希望得到爱与陪伴，却又不情愿也不能够同样对人。我变成了一个空心的人，一个生活没有内容的人，一个失去了情感能力的人。但我又是一个很虚荣很傲慢的人，我无法接受我自己平庸下去，沉沦下去，最后从外形和言语上都和旁人无异。博士入学以来，我感到生活的脚步加快，在推着人向前，无论这种理由是否健康，无论我是否会走入歧途，无论我以为自己有没有准备好，我都不能再留在原地了。我要恢复我的感知能力，恢复我的表达能力，重新变成那个敏锐又富于活力，每个礼拜写一封长信的人，无论他在历史上是否真实存在。首要的任务是重新拾起写完整文章的能力，阶段性地总结并沉淀知识、感想和领悟。这件事情我已经很多年没有认真地做过了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="夏天在什么地方"&gt;夏天在什么地方
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;曾经看到一个关于《悠长假期》的评论，解释了何谓「悠长假期」。大概是说，爱情这个东西很难强求的，它来了也就来了，接受就好。在爱情中间，相当于人生在放长假，享受闲暇而无所事事的感觉即可。我一直都觉得一年在夏天才真正开始生机勃发，其余时间是衰退和蛰伏期。2021年至2023年是我的衰退期，在懊悔与逃避中度过；2023年至今是我的蛰伏期，最冷的时间已经过去，开始蠢蠢欲动，但还是受挫。等到惊蛰的时候，悠长假期才算告一段落。这种周期性的说法让人误以为时间会自动推着一切向前走，其实大概未必。有些人的假期放得非常短，短到外人看来一年四季从不休息；有些人的假则放得无穷无尽。还是人的心自己在动。积蓄了足够多的能量，就可以迎接另一个盛夏。我应该还没有我想象中那么不堪与落魄，只是目前仍处于胡言乱语的阶段，需要理清自己的思路，才好去忽悠别人。这与对身体的锻炼是并行不悖的。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>婚姻问题之我见</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81/</link><pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%B9%8B%E6%88%91%E8%A7%81/</guid><description>&lt;h1 id="婚姻问题之我见"&gt;婚姻问题之我见
&lt;/h1&gt;&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;今晚桌游组开始热烈地讨论起大同强奸案背后的事实以及个人的看法，导致笔者撰写毕业论文的心情全无。在群内东一句西一句地讲过于零散，不利于阅读理解；话题被七嘴八舌地转移与打断，也说不痛快。索性把个人的观察与观点整理成文字，便于群友讨论，亦满足笔者的「键盘」欲望。本文充满个人观点，如有冒犯，恕已敬告。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="关于案件之我见"&gt;关于案件之我见
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;笔者认为本案引发争议之处有两点&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;社会：彩礼是否代表某种契约具有约束力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;司法：如何证明强奸事实的发生以及界定「性同意」的依据&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以下展开&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩礼问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彩礼，在本案中特指男方在婚前单方面提供给女方的一笔财物，是一种在形成法律上婚姻关系之前的交易。笔者的观察是，在实行彩礼制度的地区，彩礼的存在对男女双方的意义不尽相同。对于女方来说，彩礼是一种经济上的补偿或者优待，似乎暗示着女性及其家庭在即将进入的婚姻关系中有所牺牲；对于男方来说，彩礼像是关于婚姻的某种「定金」，或者「三方协议」，向社会释放信号，似乎这对男女未来的婚姻已经产生某种社会规训层面上的效力，不能随意地解除，甚至作为「性同意」的许可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前看来，大同强奸案，以及其他一些类似案件的司法状况告诉我们，关于彩礼的种种「约定俗成」，是没有效力的，只是一种幻觉。事实告诉我们，付出彩礼后，婚约可以被取消，且彩礼不必被全额退还；事实告诉我们，付出彩礼后，并不代表「性同意」，男方无权以此为由与女性发生性关系。事实告诉我们，婚姻并不能像商业活动那样看待，在领证成为合法夫妇之前，什么定金，什么契约，都是社会层面上的一种表演，并不为法律所认可。今日的案件在事实层面上戳破了这种幻想，导向是明确的，不管此前大家看法如何，想象如何，此案一出，今后在法律层面上都不再有模糊之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而笔者对于彩礼的看法是，一坨承载着封建观念的臭狗屎，早就应该被抛进历史的垃圾堆里。它催生了一批龟男捞女，形成了一股不正之风，为某些人在婚姻中不负责任的行为背书。这一点将在后文被谈论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;司法问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本案的司法令部分男性感到愤怒：&lt;br&gt;
「强奸的事实竟能疑罪从有了吗？」&lt;br&gt;
「我应该如何做才能与别人发生性关系而不必顾虑被以强奸罪起诉？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于前一条疑问，笔者并非专业。对于诸如体内检出精液、保留被破坏的内衣、挣扎与反抗的痕迹此类的判据无全面的理解与把握。但是依据笔者浅薄的法律知识和朴素的情感，在正当的司法流程中，疑罪确乎应当是从无的。而在大同中院的 “她力量” 执行之下，这条经验又被无可辩驳地颠覆了。因此笔者又悲观地认为，自己确乎生活在一种司法不公的氛围之下了。如果接受笔者的这种观察，第二个问题的提法就不应该是这样，而是在明确自己作为男性在此类案件中天然处于劣势的情况下放弃对司法的幻想，转而从源头上规避问题发生的可能。这一点亦将在后文被谈论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;见证时刻&lt;/strong&gt;：关于此案背后令人谈之色变的 “她力量” 与 “女性主义”。有人对此感到失败与失望，故有「比萨斜塔」的说法。笔者的观察或者猜想是，欲使之灭亡，必先使之疯狂，今日局面是有意纵容的结果。必先任由其猖獗至人人侧目的程度，铁拳顺势落下，顺天应人，阻力最小。笔者悲观地认为，最终的结果恐怕不会是女性社会处境得到改善。在这个过程中，有人流血牺牲，有人家破人亡，但不必是你，亦不必是我，趋避之道，就在其中。诸君自悟。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="关于婚姻之我见"&gt;关于婚姻之我见
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;脱离案件本身，笔者也愿意谈一谈对婚姻的看法。&lt;br&gt;
婚姻是 cj 描述的二元异性排他性亲密关系（以后简称 11 字关系）中最为典型和极致的一种。笔者将围绕其几个特点展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一种并非必须参与的高级社会活动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些人是 11 字关系的拥趸，有些人则不是。笔者无意在这里谈论这种观念的分歧。婚姻关系仅对支持 11 字关系的人群存在意义，而这些人占据社会人群中的多数，且笔者也是其中一份子，所以下文并不会顾及 11 字关系反对者的看法，一方面，你们的意见并不重要；另一方面，如果你们真的言行一致，应当完全不在乎以下文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚姻是一种复杂的社会关系，其涉及包括性、金钱、情绪价值在内的复杂利益置换，把两个家庭糅合成一个家庭。婚姻问题，是对综合社会能力的一种考验，处理得好，如虎添翼；处理不好，一地鸡毛。尽管始终不进入婚姻关系会在一定年纪后导致社会评价的下降，不论男女，仍有很多人主动或被动地选择独身。在劳动起码能混口饱饭吃的中国当代社会中，放弃这种关系，不会对生存产生什么实质影响，还能换来孑然一身的自由。笔者的观点是，婚姻是一种奢侈品，是一种优胜者才玩得起的游戏，对于本钱不足却硬要挤进赛道的玩家来说，可能会带来不必要的负担和痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人从婚姻中获得什么&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;本能的满足&lt;br&gt;
婚姻是合法地满足人类繁衍本能的途径。为了后代的发展空间和社会化程度，目前婚姻关系仍是不可替代的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;意义的获得&lt;br&gt;
家庭、爱与责任，是甜蜜的陷阱。笔者没有相关经验，但据结过婚的人说，婚姻中直接体会到的是各种麻烦与负担，婚姻的好处是以「回甘」的形式被体会到的。笔者还不能深刻地认识到这一点，以后有机会和意愿的话单开一篇讲讲。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞争的体现&lt;br&gt;
是优胜者社会竞争的一环，权力、财富、地位、声望等等硬指标比较过一轮后，婚姻情况是软实力的体现。更不必言，对于这些人来说，婚姻本身就很可能是为了在竞争中博得优胜而服务的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何获得美满的婚姻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下内容，笔者无任何实践经验，只是目前的看法。未必以后看了不脸红。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚姻作为 11 字关系中最为极端的一种，是一种可能持续终生的排他性关系。婚姻是搭伙过日子，重要的不是能共享一霎的激情与喜悦；而是能长期在琐碎的日常中彼此忍受，日子才过得下去。否则两个人要么是在行卖与嫖之实，要么是在谈一段短命的恋爱。所以婚姻最紧要事，稳定压倒一切。可以不够漂亮，人都会年老珠黄；可以一穷二白，财富能共同创造。但是如果两个人对婚姻关系没有一致的预期和同向的合力，是必不能长久的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚姻想要稳定，爱与信任，或者对等的利益置换，起码要占一样。爱与信任能克服现实困难，对等的利益置换能牵制双方难以低成本地破坏婚姻关系。处理这两个方面问题的关键，在于择偶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么笔者认为彩礼是一种陋习？一是彩礼吸引捞女闻着味过来，像噬膻鲨鱼。捞女对婚姻关系的预期是：出卖（甚至压根不出卖）自己的性资源而快速获取金钱利益。笔者前面已经谈过，长期稳定对于婚姻的重要性，故捞女快速变现的预期无疑是极具破坏性的。从古至今，捞女都存在，无论社会多么进步，都不能指望这个群体良心发现，必须绕着走。二是彩礼背后反映的试图单方面使用金钱利益去置换情感关系这种行为之可笑与不负责任。海量个例早已警告广大男性，彩礼换不来真心。对于索要高额彩礼的女方家庭，人口贩卖一般，摆明一副不愿为双方孩子未来长期投资的姿态，更为可怕的是持这种封建观念的男方老登，满以为彩礼一付就名正言顺，不顾一切地以爱之名把自家孩子往火坑里推，往捞女身边推。这种陋习无益于婚姻的幸福，家庭的和睦，只会滋养人心中的恶魔，必须被取缔，也必然被唾弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么笔者说，作为一个男性（当然女性同理）一定在择偶时要慎之又慎，而不是期待司法能解决你本该避免的问题？因为事实是司法无法保护你。而且一个有问题的女人，她不以订婚强奸这样的大问题来折腾你，未来也会以层出不穷的小问题来消磨你。因为她的欲求没有满足，未来会以各种方式找补回来，不能从你身上得到足够的物质好处，就通过精神上折磨你得到满足与慰藉。这固然是笔者恶意的揣测，读者完全可以持保留意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要妄图改变别人，成年人只做选择。在择偶过程中，一旦对方出现某些可疑的潜质，立马放弃。什么叫做「可疑的潜质」，每个人有每个人的尺度，不足为外人道。总得来说只有一条，细节问题求同存异，原则问题绝不退让。另外，不要放弃个人选择，让父母来包办你的婚姻，不要让父母决定你和谁过一辈子。可以通过父母的介绍去接触人，但是最终决定必须得自己做。择偶的学问太深，可也有易行的办法。虽然包办婚姻的时代已经过去，但是「门当户对」的智慧还是很有借鉴意义。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;以上是笔者放着好端端毕业论文不写而硬扯出来的闲话，作为今晚在群内未竟发言的总结。欢迎读者讨论。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>十大歌星赛现形记</title><link>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%AD%8C%E6%98%9F%E8%B5%9B%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 30 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://demo.stack.jimmycai.com/p/%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%AD%8C%E6%98%9F%E8%B5%9B%E7%8E%B0%E5%BD%A2%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;h1 id="十大歌星赛现形记"&gt;十大歌星赛现形记
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id="起因"&gt;起因
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;南京大学十大歌星赛，简称「十大」，是校学生会主办的大型文艺活动，全体师生皆可报名，层层角逐出十位选手，在炜华体育场进行演出。该活动每年都受到同学们的热情追捧，现场一票难求。笔者自入学伊始，未曾参与或观摩任何一次十大歌星赛。但是在 2025 年，也是笔者作为本科生的最后一年，竟萌生出参加「十大」的想法，报名参加了第 44 届十大歌星赛，实属稀奇。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="准备"&gt;准备
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;笔者为十大作出的准备是——无任何准备。在产生报名「十大」的念头之后，笔者花了 10 秒钟想了想要用什么曲目参加海选，决定演唱和群友们深夜 KTV 时常点的「普通朋友」。作为并非资深的陶喆粉丝，笔者部分地继承了其忘词和一秒四破的演唱技巧。为了避免这种抽象场面发生，笔者还是过了好几遍歌词，并且在上台当天开了嗓。同时笔者没有准备伴奏，既因为不用伴奏也能找准调，也因为懒。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="过程"&gt;过程
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「十大」的赛制为海选 - 淘汰赛 - 决赛。其中海选有三天，方式是现场登记取号拷伴奏文件，轮到你就上去唱。台下有四名前「十大」作为评委，剩下的是路人观众。每个评委手里有个牌子，一面画着对勾，一面画着叉，选手唱完会举牌。想要从海选中晋级，需要获得超过半数评委的认可——至少 3 个对勾。不过海选有个特点，就是评委是不会对选手记名的。所以有很多人的策略是，唱一遍没过，就再去排队取号打「复活赛」，唱到通过或者自己实在难为情为止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者登台的时候是海选第二天，大活多功能厅在台下看热闹的路人已经几乎没有了。不过 jjppp 专门前来看我。为了避免排队等待，笔者选择在下午场第一个登台。台下评委为三男一女，演唱的时候并没有失误，唱到精彩处女评委眼睛一亮，微微点头似是认可。笔者一通唱完，拿到了两勾两叉，遗憾立场。jjppp 的意思是，第一个登台会比较吃亏，或许再试一次就过了，还有不认可评委对我的不认可云云。感谢他的好意，不过笔者并无这个打算，遂作罢，回实验室干活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="结果与讨论"&gt;结果与讨论
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;笔者十分清楚自己的机能条件，并非天赋异禀；笔者也十分清楚自己在歌唱方面所付出的努力：完全不练。笔者除了每周在合唱团滥竽充数之外，唱歌的场合就只有深夜 KTV。就笔者个人的禀赋而言，当个小范围的 KTV 高手有余，当「十大」是远远不够的。对于歌唱的事情，一般路人听个响与音准即可。对于比较专业的人士来说，声音状态是非常重要的。笔者机能有限，也并不专门练习，声音状态自然经不起推敲，自己心知肚明，想必评委也不难发现。所以海选未过，亦在意料之内。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于包括「十大」在内的各种荣誉，笔者自有一种骄矜的态度。自以为“非我莫属”，内心又知道自己能力不足，所以故作不屑一顾。这也就解释了为什么过去三年笔者从不凑「十大」的热闹：不参加比赛是怕露怯，不看演出是出于嫉妒。对许多事情，笔者的心态都类似，看似清高、超然、满不在乎，实则为文饰自己胆怯、自卑、怠惰的托辞，并不仅限于「十大」。何其矫情！何其扭捏！何其可笑！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期诸多事情都是此种心态直接或间接酿成的结果。笔者对此的看法是，再不有所作为，走向自我毁灭是指日可待的。于是一个漫长而痛苦，且前途未卜的长期过程开始了。但是笔者也是有所寸进的。能够站到「十大」海选的舞台上，已经说明了笔者心态上的变化，亦无需多言。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>